\section{Meltdown}\label{sec:meltdown}

Meltdown wurde zusammen mit Spectre von derselben Forschergruppe am 3.~Januar 2018 veröffentlicht~\cite{kocher2018spectre}.
Anders als Spectre ist Meltdown ein Angriff, der primär auf Intel-Prozessoren funktioniert, jedoch auch auf der PowerPC-Architektur und manchen ARM-Prozessoren nachgewiesen wurde~\cite{cve_2024_45333}.
Das Funktionsprinzip von Meltdown ähnelt dem von Spectre, da in beiden Fällen der Cache als Side-Channel genutzt wird, um unzugängliche Daten zu extrahieren.
Der Unterschied zu Spectre liegt jedoch in der Art und Weise, wie die Befehle ausgeführt werden, die auf diese Daten zugreifen.
Während Spectre auf spekulative Ausführung setzt, nutzt Meltdown die Out-of-Order-Ausführung aus~\cite{kocher2018meltdown}.

\subsection{Funktionsweise}
\label{subsec:meltdown_funktionsweise}
Um Kontextwechsel zwischen Benutzer- und Kernelmodus zu erleichtern, wurde auf Betriebssystemebene der Speicher des Kernels und der Benutzerprozesse im selben Adressraum verfügbar gemacht.
Um zu verhindern, dass ein Benutzerprozess auf den Speicher des Kernels zugreift, wird beim Wechsel in den Kernelmodus ein spezielles Bit gesetzt, um den Zugriff auf den Kernel-Speicher zu erlauben.
Dieses Bit kann im Benutzerprozess nicht verändert werden und wird automatisch beim Wechsel in den Usermodus wieder entfernt.
Dadurch entfällt bei Kontextwechseln die erneute Konfiguration der Memory Management Unit (MMU), da der Kernel-Speicher bereits im Adressraum verfügbar ist.
Sollte ein Benutzerprozess dennoch versuchen, auf den Kernel-Speicher zuzugreifen, wird dieser Zugriff vom Betriebssystem abgefangen und führt zu einer Segmentation Fault.
Im Idealfall ist es somit nicht möglich, Daten des Kernels zu laden oder diesen für weitere Verarbeitung zu nutzen. \\
Durch einen Fehler auf hardwareseitiger Ebene ist es jedoch möglich, dass durch Out-of-Order-Ausführung das Laden von Daten aus dem Kernel-Speicher abgeschlossen wird, bevor der Zugriff auf den Kernel-Speicher überprüft wurde.
Das Verfahren, um einen Wert aus dem Cache auslesbar zu machen, nutzt die bereits bei Spectre beschriebene Technik: Basierend auf dem geladenen Wert wird ein Teil eines Arrays wird geladen, anschließend werden die Zugriffszeiten auf alle Bereiche des Arrays gemessen, um den geladenen Bereich zu ermitteln.
Dies lässt daraufhin Rückschlüsse auf den ursprünglich geladenen Wert zu, obwohl dieser Zugriff illegal war und der Prozessor den Zugriff rückgängig gemacht hat.
In C code könnte dies wie folgt aussehen:\\
\texttt{array2[*kernel\_addr * 512]}\\
Der Stern vor \texttt{kernel\_addr} dereferenziert den Pointer in den Kernel und lädt den Wert, der sich an dieser Adresse befindet.
Dieser wird anschließend mit \texttt{512} multipliziert, um einen bestimmten Bereich des Arrays \texttt{array2} zu laden.
Im Gegensatz zu Spectre wird dieser Code nicht spekulativ ausgeführt.
Stattdessen verursacht er eine Segmentation Fault, da die Prüfung des Zugriffs auf den Kernel-Speicher durch die Out-of-Order-Ausführung weiterhin stattfindet, jedoch verzögert.\\
Um zu verhindern, dass das Programm beim Auslösen der Segmentation Fault abstürzt, sind verschiedene Techniken möglich.
Einerseits kann eine geworfene Segmentation Fault durch Exception Handling abgefangen werden, sodass der Programmfluss an einer anderen Stelle fortgesetzt werden kann.
Alternativ kann der Prozess kurz vor dem Zugriff geforkt werden, wodurch der Zugriff auf den Kernel-Speicher in einem separaten Prozess erfolgt welcher daraufhin abstürzt, während der ursprüngliche Prozess die Zeitmessung durchführt.
Eine weitere Möglichkeit besteht darin, den Zugriff, ähnlich wie bei Spectre, spekulativ auszuführen, um einen Absturz des Programms durch die Segmentation Fault zu vermeiden.

\subsection{Gegenmaßnahmen}
\label{subsec:meltdown_gegenmassnahmen}

Da Hardwarehersteller sowie Softwareentwickler bereits einige Zeit vor der Veröffentlichung von Meltdown in Kenntnis gesetzt wurden, konnten vor der Veröffentlichung verschiedene Gegenmaßnahmen implementiert werden.
Die bekannteste Gegenmaßnahme ist die Implementierung von Kernel Page Table Isolation (KPTI, ehemals KAISER), die den Kernel-Speicher in einen separaten Adressraum auslagert.
Bereits im Jahr 2014 wurde KASLR (Kernel Address Space Layout Randomization) im Linux Kernel implementiert, um Kernel Adressen vor Benutzerprozessen zu verbergen.
Der Nachfolger KAISER (Kernel Address Isolation to have Side-channels Efficiently Removed) bot zusätzlich die Möglichkeit, den Kernel-Speicher vor Benutzerprozessen zu schützen und den Meltdown-Angriff zu verhindern.
KPTI ist eine Erweiterung von KAISER, die den Kernel-Speicher in einen separaten Adressraum auslagert und somit vollständig verhindert, dass Benutzerprozesse auf den Kernel-Speicher zugreifen können.
Die Performance-Einbußen durch KPTI variieren stark je nach Anwendung und liegen zwischen 5\% bei \enquote{normalen} Anwendungen und bis zu 30\% in extremen Fällen~\cite{kaiser_2017}.
Intel konnte jedoch durch Hardware-Updates die Performance-Einbußen reduzieren, indem Prozessoren mit PCID (Process-Context Identifiers) ausgestattet wurden~\cite{pcworld_2018}.